EPOS é um gerador, baseado em Monte Carlo, de interações hadrônicas para eventos do tipo {\it minimum bias}\footnote{Eventos do tipo {\it minimum bias} são aqueles selecionados por um nível de {\it trigger} bastante relaxado em colisores de altas energias. Tais eventos incluem tanto processos difrativos quanto processos do tipo {\it hard}.}, usado para interações de íons pesados e simulações de raios cósmicos. Esse gerador considera o modelo de párton simples para interações hadrônicas, que pode ser visto como uma troca de pártons em um processo de escada entre hádrons \cite{PhysRevC.74.044902}. A escada de pártons evolui a partir do projétil e do alvo, como representado esquematicamente na figura \ref{fig:epos_lhc_collision}, e tal evolução é governada no caso mais simples pelas equações de Dokshitzer-Gribov-Lipatov-Altarelli-Parisi (DGLAP). Atualmente a escada de pártons  consiste de uma parte {\it hard}, descrita pela QCD, e uma parte {\it soft}, puramente fenomenológica, parametrizada pela teoria de Regge \cite{Regge1959}.  Além disso, há outra fonte de produção de partículas vinda dos remanescentes do processo de espalhamento.

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{chapters/hadronic_interaction/images/epos_lhc_collision.png}
	\caption{. Extraído da referência \cite{eposlhc}. }
	\label{fig:epos_lhc_collision}
\end{figure}

Também foram introduzidos no EPOS efeitos nucleares, saturação de pártons, blindagem e efeitos de altas densidades no comportamento coletivo em colisões de íons pesados. O compartilhamento de energia e momento e o tratamento dos remanescentes da colisão também são incorporados e são pontos chaves para o desenvolvimento de simulações EAS, pois influenciam diretamente a multiplicidade e a inelasticidade do modelo. A versão mais recente do EPOS é a chamada EPOSLHC, ajustada para reproduzir qualquer tipo de interação de hádrons-núcleon até núcleo-núcleo. Neste gerador, o intervalo de energias de centro de massa para a colisão primária vai de 40 GeV até mais de 1000 TeV (equivalente a aproximadamente $10^{21}$ eV no referencial de laboratório). O modelo foi modificado seguindo os novos dados do LHC, em particular os efeitos de hadronização coletiva em espalhamentos próton-próton \cite{PhysRevC.92.034906}.
